研究院支那生佔七成 20年耗264億公帑 畢業去向無統計 對港貢獻成疑

【香港20年】
【本報訊】回歸以來，內地生大舉南下，進佔本港八大院校。其中研究生課程（Research Postgraduate）的內地生人數過去20年急增4.8倍，10年前比例更超越本地生，目前升至近七成，過去20年累計涉264億元公帑資助。然而政府從未追蹤這批內地生的畢業後去向，究竟他們接受納稅人資助後，對香港有何貢獻？公眾無從得知。
記者：周婷

在1997年，八大有882名內地研究生，佔28.3%，同年有2,047名本地研究生，佔65.8%。政府1999年放寬內地生來港就讀簽證，容許他們入讀全日制學士或研究型課程，往後數年入讀人數一直飆升。2006年是轉捩年份，內地研究生人數首次超越本地生，前者錄得2,693人、佔53.2%，香港學生則只有2,195人，佔43.4%。根據教資會2016/17學年統計，內地生與本地生比例差距進一步拉闊，分別佔67.8%及20.1%。

學者：本地生成績冇咁好

不論本地、內地還是海外研究生，每人所獲的公帑資助相等。八大研究型課程多年來沒有加學費，研究生劃一繳付每年42,100元學費；若以此推算，每年八大內地研究生合共所獲公帑資助，由20年前的3.35億元，一直上升至去年的25.86億元，增幅6.72倍，累計資助額達264億元。

政府2008年進一步放寬簽證，非本地生完成學士或以上學位可無條件申請1年簽證留港。立法會帳委會今年初跟進教資會的《審計報告》時，揭發政府從沒追蹤非本地研究生畢業去向，被帳委會主席、建制派石禮謙批評有違衡工量值原則。教育局局長吳克儉當時稱已開始「接觸內地畢業生在港校友會，了解畢業生去向」。

具多年教研經驗的理工大學副校長（科研發展）衛炳江解釋，內地生比例高的唯一原因是學術成績好，「做研究就係咁，一定係揀最叻嘅、最精英嘅，冇理由調返轉，明明本地學生成績冇咁好，都勉強取錄」。

港大內地研究生Matt2011年來港讀學士，其內地高考分數原本夠入北大，但不少香港院校當年擴大招生，他又被香港的自由學術氣氛吸引，遂入讀了港大學士及兩年制研究（MPhil）課程。他認為內地研究生佔多數是時機問題，「香港學生進修意欲沒有很強，正好大批大陸學生南下，大陸的文化傾向覺得越高學歷越好」。

Matt續指，既然研究課程受本港納稅人資助，Matt也同意非本地生學費應調高，港府可用其他措施吸引非本地生留港發展，例如新加坡為願意留星發展的非本地研究生，提供不同程度學費減免。

他認為，既已選擇在一個地方讀研究課程，很大程度上有意留下貢獻，不論是教研、抑或加入相關行業。

香港拎完身份證,再去美國是常識吧

口裡話不斷愛國, 之後身體想去歐美

我想問下點解大陸人黎香港讀書會有資助？佢地唔係應該比本地學生俾再貴d學費嘅咩？

人地外國大學收留學生嘅學費係佢地本地學生嘅4-5倍

本地學生讀上去既意欲本身就唔大
讀完個濕鳩degree已經爭落政府成身債
仲要同你讀上去為左d咩?? 想再拎多d債?
出到黎都係同d degree仔爭飯食 點解要讀上去?

如果政府肯資助下我地讀，讀上去有幾難

首先問下香港有幾多人會讀

中國人:「香港的資源是屬於全中國人民的」

香港人唔讀, 唔代表要將264億送比大陸人

睇得出政府資源咁就送左出去
20年後先比人發現

香港啲大學對外國學生毫無吸引力
除左大陸人之外真係冇人會讀

係香港人自己放棄左自己個研究院，冇得怪人

多得D 老屎忽日日學歷歧視